\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}

\begin{definition}{Fibonacci-Zahlen}
	Sei $f_0=1$ und $f_1=1$, dann definieren wir über folgende Rekursionsvorschrift die $n$-te Fibonacci-Zahl:
	\[f_n=f_{n-1} + f_{n-2}\]
\end{definition}

Hierraus ergeben sich die bekannten Fibonacci Zahlen, 1,1,2,3,5,8,13,usw. .
Wird nun das $+$ in obiger Definition durch $\circ$ ersetzt ergibt sich die Folge der Fibonacci-Wörter endlicher Länge.

\begin{definition}{Fibonacci-Wörter}
	Sei $\mathcal A = \{0,1\}$ ein Alphabet und seien $\mathbf f_0=\wort{0}, \mathbf f_1=\wort{1}$ die ersten beiden Fibonacci-Wörter, dann ist das $n$-te Fibonacci-Wort rekursiv durch
	\[\mathbf f_n = \mathbf f_{n-1} \circ \mathbf f_{n-2}\]
	gegeben.
\end{definition}

Somit ergibt sich folgende Tabelle:

\renewcommand{\arraystretch}{1.15}

\begin{center}
	\begin{tabular}{c!{\vrule width 0.75pt}c!{\vrule width 0.75pt}l}
		\rowcolor[gray]{0.9}n & Fibonacci-Zahl $f_n$ & Fibonacci-Wort $\mathbf f_n$  \\
		0                     & 1                    & \wort{0}                      \\
		1                     & 1                    & \wort{1}                      \\
		2                     & 2                    & \wort{1, 0}                   \\
		3                     & 3                    & \wort{1, 0, 1}                \\
		4                     & 5                    & \wort{1, 0, 1, 1, 0}          \\
		5                     & 8                    & \wort{1, 0, 1, 1, 0, 1, 0, 1} 
	\end{tabular}
\end{center}

\renewcommand{\arraystretch}{1.0}

Als \textit{das} einseitige Fibonacci-Wort $\mathbf f^+$  wird das unendlich lange Fibonacci-Wort bezeichnet, wobei die $i$-te Stelle dieses Wortes, geschrieben $\mathbf f^+(i)$, für $i>1$, die $i$-te Stelle des $i$-ten Fibonacci-Wortes $\mathbf f_i$ gegeben ist.

Die Fibonacci-Zahlen besitzen diverse interessante Eigenschaften, die unteranderem den Quotienten von aufeinanderfolgenden Fibonacci-Zahlen betreffen.
So existiert etwa eine bemerkenswerte Kettenbruchdarstellung dieser.

\begin{center}
	\begin{align*}
		\frac{f_1}{f_0}=\frac{1}{1}=1 &   & \frac{f_2}{f_1}=\frac{2}{1}=1+\frac{1}{1} &   & \frac{f_3}{f_2}=\frac{3}{2}=1+\frac{1}{1+\frac{1}{1}} &   & \frac{f_4}{f_3}=\frac{5}{3}=1+\frac{1}{1+\frac{1}{1+\frac{1}{1}}} 
	\end{align*}
\end{center}

Das sich die oben angegebene Darstellung tatsächlich fortsetzt folgt aus dem nachfolgedem Korollar.

\begin{cor}
	Für die Fibonacci-Zahlen $f_n, \ n \in \N$ gilt $\frac{f_1}{f_0}=1$ und $\frac{f_{i+1}}{f_{i}}=1+\frac{1}{\frac{f_i}{f_{i-1}}}$, somit lassen sich die Quotienten der Fibonacci-Zahlen in der oben angegebene Weise als Kettenbruch darstellen.
\end{cor}

\begin{proof}
	Sei $i \in \N$, dann gilt $\frac{f_{i+1}}{f_i}=\frac{f_i + f_{i-1}}{f_i}=1+\frac{f_{i-1}}{f_i}=1+\frac{1}{\frac{f_i}{f_{i-1}}}$
\end{proof}

Eine andere interessante ist, das der Quotient von den aufeinanderfolgenden Fibonacci-Zahlen gegen den Goldenen Schnitt $\Phi \approx 1.618...$ konvergiert. Der Beweis dieser Tatsache erfolgt mit Hilfe des Banachschen Fixpunktsatzes, der hier zunächst in vereinfachter Form wiedergegeben wird, mehr hierzu findet sich in \cite{Werner}.

\begin{theorem}{Banachscher Fixpunktsatz}
	Sei $M \subset \R$ eine abgeschlossene Teilmenge der reellen Zahlen und sei $F:M \to M$ eine Funktion für die ein $q<1$ existiert, sodass
	\[\abs{F(x) - F(y)} \leq q \abs{x - y} \quad \forall x,y \in M \]
	gelte, eine so genannte Kontraktion. Dann besitzt $F$ einen eindeutigen Fixpunkt, es existiert also ein $\xi \in M$ sodass $F(\xi)=\xi$. Weiterhin konvergiert für jeden Startwert $x_0 \in M$ die Folge
	\[x_{n+1}=F(x_n)\]
	gegen den Fixpunkt $\xi$.
\end{theorem}

\begin{proof}
	!!!
\end{proof}

Obwohl es zunächst vielleicht nicht klar ist wie uns dieser Satz bei unserem eigentlichen Vorhaben weiterhilft, ist er dennoch ein wertvolles Hilfsmittel, denn die Quotienten an denen wir eigentlich interessiert sind lassen sich als eine, aus der Fixpunktiteration entstehende, Folge darstellen.\\
Genauer gesagt werden wir die Funktion $F(x) \coloneqq 1+\frac{1}{x}$ auf der abgeschlossenen Menge $M=[1.1,2]$ mit dem Startwert $x_0=2=\frac{f_2}{f_1}$ betrachten, wie im obigen Satze angedeutet basiert der Banachsche Fixpunktsatz auf der wiederholen anwendung einer Funktion auf einen Startwert $x_0$, für die Wahl von $F$ ergibt sich also

\begin{align*}
	F(1)=2 & & F(F(1))=1+\frac{1}{2} & & F(F(F(1)))= 1+ \frac{1}{1 + \frac{1}{2}} & & F(F(F(F(1))))=1+\frac{1}{1+ \frac{1}{1 + \frac{1}{2}}}
\end{align*}

was stark an die vorherigen Quotienten erinnert, nur das $1+\frac{1}{1}$ zu $2$ zusammen gefasst wurde, dieses wird im folgendem Satz präzisiert.

\begin{theorem}
	Für die Quotienten der Fibonacci-Zahlen gilt, dass diese gegen den Goldenen Schnitt konvergieren, also
	\[\lim_{n \to \infty }{\frac{f_{n+1}}{f_n}} \to \Phi \]
\end{theorem}

\begin{proof}
	Definiere $F(x)\coloneqq 1+ \frac{1}{x}$ als Abbildung $F:M \to M$, wobei $M \coloneqq [1.1,2]$ eine abgeschlossene Teilmenge der reellen Zahlen bezeichnet. Dann gilt zunächst, dass $F(M) \subset M$, also dass $F$ tatsächlich eine Abbildung von $M$ nach $M$ ist, denn $F$ fällt monoton in diesem Interval und somit gilt $F(M)=[F(2),F(1.1)] = [1.5,1.91...] \subset M$.
	Weiterhin ist $F$ eine Kontraktion, denn es gilt
	\[\abs{F(x) - F(y)}=\abs{1+\frac{1}{x} - 1 - \frac{1}{y}} = \abs{\frac{x-y}{xy}} = \frac{1}{xy} \abs{x-y} \leq \frac{1}{1.1 \cdot 1.1} \abs{x-y}\]
	Somit gelten die Vorraussetzungen des Banachschen Fixpunktsatzes.
		
	Als Startwert dieser Iteration Wählen wir $\frac{f_2}{f_1}=2$, die Wahl von $\frac{f_1}{f_0}=1$ ist nicht erlaubt, da dieser Startwert sich nicht in dem gewählten Interval $M$ befindet und wäre ein breiteres Interval gewählt worden, etwa $[1,2]$, dann hätte obige Abschätzung es nicht erlaubt den Banachschen Fixpunktsatz anzuwenden.

	Wie oben bereits bemerkt definiert die Fixpunktiteration $x_{n+1}=F(x_n)$ genau die Quotienten der Fibonacci-Zahlen. Mithilfe des Banachschen Fixpunktsatzes ist nun die Existenz des Limes $\lim_{n \to \infty}{\frac{f_{n+1}}{f_n}}$ gewährleistet, sodass dieser jetzt als
	\[\lim_{n \to \infty}{\frac{f_{n+1}}{f_n}}=a \in M\]
	festgelegt werden kann.

	Somit folgt mit den bekannten Regeln für Limites,
	\[
		a=\lim_{n \to \infty}{\frac{f_{n+1}}{f_n}}
		=\lim_{n \to \infty}{\frac{f_{n} + f_{n-1}}{f_n}}
		=\lim_{n \to \infty}{1+ \frac{f_{n-1}}{f_n}}
		= 1 + \frac{1}{\underbrace{\lim_{n \to \infty}{\frac{f_{n} + f_{n-1}}{f_n}}}_{=a}}=1+\frac{1}{a}
	\]
	wobei im letzten Schritt die Stetigkeit von $\frac{1}{x}$ außerhalb der Null, sowie die Regel über die Limites von Kompositionen von Funktionen, verwendet wurde.

	Also gilt für unser gesuchtes $a$, dass $a=1+\frac{1}{a}$, die Lösung dieser Gleichung ergibt sich durch Multiplikation beider Seiten mit $a$ und dem auflösen nach $0$, dieses führt auf ein Nullstellen Problem für ein Polynom.
	\[0=a^2-a-1\]
	Dieses Polynom besitzt genau eine positive Nullstelle, $a=\frac{1 + \sqrt{5}}{2} = \Phi$, was die Behauptung zeigt.
\end{proof}

Dieses Wissen erlaubt uns nun eine alternative Darstellung des Fibonacci-Wortes, in dem wieder der goldene Schnitt auftaucht.
Neben einer Rekursiven Definition, wie für das Fibonacci-Wort oben lassen sich Wörter auf dem Alphabet $\mathcal \{1, 0\}$ auch über andere Methoden darstellen, eine davon wird im folgenden erläutert.

Zu gegebenen Werten $\alpha$ und $rho$, wird folgende Abbildung definiert:
\[ s_{\alpha, \rho}(i) \coloneqq \chi_{[1- \alpha, 1)} ( (\alpha i + \rho) \mod 1) \quad i \in \N \]
Wobei zusätzlich im Interval die $1$ mit der $0$ identifiziert wird.

Visualisieren lässt sich die Darstellung über einen Zeiger der sich auf einem Kreis, im Uhrzeigersinn bewegt, der Kreis ist zusätzlich in zwei Bereiche aufgeteilt einem der einen Anteil von $\alpha$ einnimmt (rot markiert) und einem anderen der den Anteil $1 - \alpha$ einnimmt (blau markiert).
Der Zeiger beginnt für $i=0$ beim Startwert $\rho$ und dreht sich für die nachkommenden $i$ immer um $\alpha$ weiter. $s_{\alpha, \rho}(i)$ ist dann Eins falls der Anteil der Länge $\alpha$ getroffen wird und Null sonst.

Dies soll in folgender Abbildung verdeutlicht werden.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale = 1.3]
		\draw[line width = 0.25mm] (0,0) circle (2.5);
		\draw[] (0,2.7) node[above] {$0$};
		\draw[line width = 1mm, blue] (0,2.5) arc (90:-47.5:2.5);
		\draw[line width = 1mm, red] (0,2.5) node[black, thick] {\textbf{\large )}} arc (-270:-47.5:2.5) node[rotate = 41.5,black, thick] { \textbf{\large ]}} node[below,xshift = 5, yshift = -5, rotate = 41.5,black, thick] {$1 - \alpha$};
		\draw[->, line width = 0.5mm, black!100] (0,2.2) arc (90:-132.5:2.2);
		\draw[->, line width = 0.5mm, rotate around={-222.5:(0,0)}, black!100] (0,1.9) arc (90:-132.5:1.9);
		\draw[->, line width = 0.5mm, rotate around={-445:(0,0)}, black!100] (0,1.6) arc (90:-132.5:1.6);
		\draw[line width = 0.3mm] (0,0) (-132.5:2.25) -- (-132.5:3) node[rotate = -42.5, below] {$s_{\alpha, \rho}(1)$};
		\draw[line width = 0.3mm] (0,0) (-355:1.95) -- (-355:3) node[rotate = -265, below] {$s_{\alpha, \rho}(2)$};
		\draw[line width = 0.3mm] (0,0) (-577.5:1.65) -- (-577.5:3) node[rotate = -487.5, below] {$s_{\alpha, \rho}(3)$};
	 \end{tikzpicture}
	 \caption{Darstellung des Fibonacci-Wortes über einen Kreis}
  \label{fig:fibcirc}
\end{figure}

Nun ergibt sich das einseitige Fibonacci-Wort, für $\alpha = \tau$ und $\rho = 0$, wobei $\tau = \frac{1}{\Phi}$, also
\[\mathbf f^+(i) = \chi_{[1-\tau,1)}((\tau i) \mod 1) \quad i \in \{1,2,...\} \]
\begin{proof}
	!!!Quelle
\end{proof}

In obiger Definition lassen sich nun jedoch nicht nur die positiven ganzen Zahlen, sondern auch die Null und alle negativen ganzen Zahlen einsetzen.
Somit erhält man auch das zweiseitige Fibonacci-Wort.

\begin{definition}{Zweiseitiges Fibonacci-Wort}
	\[\mathbf f(i) \coloneqq \chi_{[1 - \tau,1)}((\tau i) \mod 1) \quad i \in \Z \]
\end{definition}

Dieses Zweiseitige Wort besitzt, einen wesentlichen Zusammenhang zum einseitigen Wort, nämlich gilt.

\begin{theorem}
	\[\mathbf f = ( \mathbf f^+)^R \circ 1 \circ 0 \circ \mathbf f^+\]
\end{theorem}

\begin{proof}
	!!!
\end{proof}

!!!Definition von Operator 1 und 2 seitig



\end{document}